% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass{LectureSlides}
\usepgfplotslibrary{fillbetween, polar}
\pgfplotsset{
  axis x line=bottom,
  axis y line=left, 
  axis equal image = true,
  grid=major, 
  no marks
}
\title{二重积分的计算}
\begin{document}

\section{直角坐标系下的计算}

\begin{frame}{直角坐标系下的二重积分}
\begin{ctikzpicture}
  \draw[vector](-0.2,0)--(8,0)node[right]{$x$};
  \draw[vector](0,-0.2)--(0,7)node[left]{$y$};
  \coordinate (P) at (2,2);
  \coordinate (dx) at (4,0);
  \coordinate (dy) at (0,2);
  \fill[visibleon=<4->, gray!50] (P) rectangle +($(dx)+(dy)$);
  \draw[visibleon=<3->, c1, thick, vector](P) -- +(dx) node[midway, below]{$\dx$};
  \draw[visibleon=<3->, c1, thick, vector](P) -- +(dy) node[midway, left]{$\dy$};
  \node[visibleon=<5->] at ($(P)+0.5*(dx)+0.5*(dy)$) {\Large $\d\sigma=\dxdy$};
  \fill[visibleon=<2->] (P) circle[radius=2pt] node[below]{$(x,y)$};
  \node[fill=gray!20] at (4,6) {$\iint_D f(x,y) \d\sigma = \iint_D f(x,y) \dxdy$};
\end{ctikzpicture}
\end{frame}


\subsection{积分区域}

\begin{frame}{$X$ 型区域}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \draw[gray!20, ultra thin] (0,0) grid (10,7); 
    \draw[vector] (-0.2,0) -- (10,0) node[below]{$x$};
    \draw[vector] (0,-0.2) -- (0,7)  node[left]{$y$}; 
    \def\pb {(1,2) .. controls (3,-1) and (6,4) .. (8,1)};
    \def\pt {(8,4) .. controls (4,2) .. (1,5)};
    \draw[dashed](1,0) node[below]{$x_1$} -- +(0,2);
    \draw[dashed](8,0) node[below]{$x_2$} -- +(0,1);
    \fill[gray!20] \pb -- \pt -- cycle;
    \draw[thick](1,2)--(1,5) (8,1)--(8,4);
    \draw[thick, c1] \pb node[pos=0.8, sloped, below] {$y_1(x)$};
    \draw[thick, c1] \pt node[pos=0.7, sloped, above] {$y_2(x)$};
    \foreach \x/\s/\e in {3/1/3.15, 6/1.95/3.05} {
      \draw[visibleon=<2->, dashed](\x,0) node[below]{$x$} -- (\x,\s);
      \draw[visibleon=<2->, red, vector, ultra thick] (\x,\s) -- (\x,\e);
    };
    \node[visibleon=<4->, fill=gray!20, right] at (4,5) {$\int_{x_1}^{x_2}\Bigg[\int_{y_1(x)}^{y_2(x)} f(x,y)\dy\Bigg]\dx$};
    \node[fill=gray!20] at (5,6.5) {$D = \Set[\big]{ (x,y) \given x_1\leq x\leq x_2, y_1(x)\leq y \leq y_2(x) }$};
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{$Y$ 型区域}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \draw[gray!20, ultra thin] (0,0) grid (10,7);
    \draw[vector] (-0.2,0) -- (10,0) node[below]{$x$};
    \draw[vector] (0,-0.2) -- (0,7) node[left]{$y$};    
    \def\pl {(1,5) .. controls (0,3) .. (4,1)};
    \def\pr {(8,1) .. controls (9,3) and (0,3) .. (3,5)};
    \draw[dashed](0,1) node[left]{$y_1$} -- +(4,0);
    \draw[dashed](0,5) node[left]{$y_2$} -- +(1,0);
    \fill[gray!20] \pl -- \pr -- cycle;
    \draw[thick](1,5)--(3,5) (4,1)--(8,1);
    \draw[thick, c1] \pl node[pos=0.85, sloped, below] {$x_1(y)$};
    \draw[thick, c1] \pr node[pos=0.65, sloped, above] {$x_2(y)$}; 
    \foreach \y/\s/\e in {2/2/7.6, 4/0.55/2.5} {
      \draw[visibleon=<2->, dashed](0,\y) node[left]{$y$} -- (\s,\y);
      \draw[visibleon=<2->, red, vector, ultra thick] (\s,\y) -- (\e,\y);
    };
    \node[visibleon=<4->, fill=gray!20, right] at (4,5) {$\int_{y_1}^{y_2}\Bigg[\int_{x_1(y)}^{x_2(y)} f(x,y)\dx\Bigg]\dy$};
    \node[fill=gray!20] at (5,6.5) {$D = \Set[\big]{(x,y) \given y_1\leq y\leq y_2, x_1(y)\leq x \leq x_2(y)}$};
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}<all:0>
  区域可能既是 $X$-型积分区域也是 $Y$-型积分区域，
  也可能既不是 $X$-型积分区域也不是 $Y$-型积分区域。

  如果一个区域既不是 $X$-型积分区域又不是 $Y$-型积分区域，
  则我们可以把它划分成有限个 $X$-型积分区域和 $Y$-型积分区域，
  然后利用积分的积分区域可加性得到积分的结果。
\end{frame}

\begin{frame}{累次积分}
  \onslide<+->
  二元函数对一个变量进行定积分后再对另一个变量进行定积分计算的运算称为累次积分。
  
  \onslide<+->
  对于 $X$-型积分区域，我们可以得到如下的累次积分：
  \[ \int_{x_1}^{x_2}\left(\int_{y_1(x)}^{y_2(x)} f(x,y)\dy\right)\dx. \]
  
  \onslide<+->
  对于 $Y$-型积分区域，我们可以得到如下的累次积分：
  \[ \int_{y_1}^{y_2}\left(\int_{x_1(y)}^{x_2(y)} f(x,y)\dx\right)\dy. \]
  
  \onslide<+->
  一般情况下，两个累次积分和二重积分的存在性之间没有必然的关系，
  即使都存在，它们的值也不一定相等。
\end{frame}

\subsection{积分计算}

\begin{frame}{Fubini 定理}
  \onslide<+->
  \begin{theorem}[Fubini Theorem]
    设函数 $f\colon I_x\times I_y \to \R$ 在 $I_x\times I_y$ 上可积，
    其中 $I_x$ 和 $I_y$ 为 $\R$ 的上的两个区间，则积分
    \begin{align*}
      & \int_{I_x}\dx\int_{I_y}f(x,y)\dy  &  & \int_{I_y}\dy\int_{I_x}f(x,y)\dx \\
      & \iint_{I_x\times I_y} f(x,y)\dxdy &  & 
    \end{align*}
    都存在且相等。
  \end{theorem}
  \onslide<+->
  Fubini 定理不仅指出了重积分的计算方法，
  定理也包含了累次积分存在性的充分条件。
\end{frame}

\begin{frame}{$X$ 型 $Y$ 型区域上连续函数重积分的计算}
  \onslide<+->
  设函数 $f(x,y)$ 是区域 $D$ 上的连续函数：
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 若 $D\colon x_1\leq x\leq x_2, y_1(x)\leq y \leq y_2(x)$, 
          且 $y_1(x)$ 和 $y_2(x)$ 在区间 $[x_1,x_2]$ 上连续，
          \onslide<+-> 则：
          \[ 
            \iint_D f(x,y) \dxdy = 
            \int_{x_1}^{x_2}\Bigg[\int_{y_1(x)}^{y_2(x)} f(x,y)\dy\Bigg]\dx. 
          \]
    \item 若 $D\colon y_1\leq y\leq y_2, x_1(y)\leq x \leq x_2(y)$, 
          且 $x_1(y)$ 和 $x_2(y)$ 在区间 $[y_1,y_2]$ 上连续，
          \onslide<+-> 则：
          \[
            \iint_D f(x,y) \dxdy = 
            \int_{y_1}^{y_2}\Bigg[\int_{x_1(y)}^{x_2(y)} f(x,y)\dx\Bigg]\dy.
          \]
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{重积分计算举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求 $f(x,y)=xy$ 在抛物线 $y=x^2-1$ 和直线 $y=x+1$ 所围区域上的重积分。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-1.2, xmax=2.1, ymin=-1.2, ymax=3.2, samples=100]
      \addplot[c1, thick, name path = A] { x+1 };
      \node[c1, anchor=center,rotate=45, above] at (axis cs:0.5,1.5) {$y=x+1$};
      \addplot[c2, thick, name path = B] { x*x-1 };
      \node[c2, anchor=center,rotate=60, below] at (axis cs:1,0) {$y=x^2-1$};
      \addplot[gray!50] fill between[of= A and B, soft clip={domain=-1:2}];
      \addplot[only marks] coordinates{ (-1,0) (2,3) };
    \end{axis}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{align*}
    \int_{-1}^2 \dx \int_{x^2-1}^{x+1} xy \dy
    \onslide<+->{&= \int_{-1}^2 \Bigg[\frac{xy^2}2\Bigg]_{y=x^2-1}^{y=x+1} \dx \\}
    \onslide<+->{&= \frac12\int_{-1}^2 \Big[-x^5 + 3 x^3 + 2x^2 \Big] \dx \\}
    \onslide<+->{&= \frac12\Bigg[ -\frac{x^6}6 + \frac{3x^4}4 + \frac{2x^3}3 \Bigg]_{-1}^2 \\}
    \onslide<+->{&= \frac{27}8}
  \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}{重积分计算举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求函数 $f(x,y)=\sqrt{1+y^2}$ 在以点 $(0,0)$, $(1,0)$ 和 $(1,1)$ 为顶点的三角形区域上的重积分。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-0.2, xmax=1.2, ymin=-0.2, ymax=1.2]
      \addplot[fill, gray!50] coordinates{ (0,0) (1,0) (1,1) };
      \addplot[only marks] coordinates{ (0,0) (1,0) (1,1) };
      \addplot[c1, thick] coordinates{ (0,0) (1,0) (1,1) (0,0)};
      \node[c1, anchor=center, rotate=45, above] at (axis cs:0.5,0.5) {$y=x$};
      \node[c1, anchor=center, below] at (axis cs:0.5,0) {$y=0$};
      \node[c1, anchor=center, rotate=90, below] at (axis cs:1,0.5) {$x=1$};
    \end{axis}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{align*}
    &\int_0^1 \dy \int_y^1 \sqrt{1+y^2} \dx\\
    \onslide<+->{&= \int_0^1 (1-y)\sqrt{1+y^2} \dy \\}
    \onslide<+->{&= \int_0^1 \sqrt{1+y^2} \dy  -  \int_0^1 y\sqrt{1+y^2} \dy  \\}
    \onslide<+->{&= \frac12\bigg[ y\sqrt{1+y^2} + \ln\big(y+\sqrt{1+y^2}\big) \bigg]_0^1 - \frac13\bigg[(1+y^2)^{3/2}\bigg]_0^1 \\}
    \onslide<+->{&= \sqrt2 + \ln(1+\sqrt2) - \frac{2\sqrt2-1}3 \\}
    \onslide<+->{&= \ln(1+\sqrt2) + \frac{ 2 - \sqrt2}6}
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{重积分计算举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求函数 $f(x,y)=xy$ 在抛物线 $y=x^2+1$ 和 $y=2x^2$ 所围区域上的重积分。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \begin{axis}[xmin=-1.2, xmax=1.2, ymin=-0.2, ymax=2.2, samples=100]
      \addplot[c1, thick, name path = A] { x*x+1 };
      \node[c1, anchor=center] at (axis cs:0,1.3) {$y=x^2+1$};
      \addplot[c2, thick, name path = B] { 2*x*x };
      \node[c2, anchor=center,rotate=60, below] at (axis cs:0.5,0.5) {$y=2x^2$};
      \addplot[gray!50] fill between[of= A and B, soft clip={domain=-1:1}];
      \addplot[only marks] coordinates{ (-1,2) (1,2) };
    \end{axis}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{align*}
    \int_{-1}^1 \dx \int_{2x^2}^{x^2+1} xy \dy
    \onslide<+->{&= \int_{-1}^1 \Bigg[\frac{xy^2}2\Bigg]_{y=2x^2}^{y=x^2+1} \dx \\}
    \onslide<+->{&= \frac12\int_{-1}^1\Big[ 3x^5 + 2x^3 - x \Big]\dx \\}
    \onslide<+->{&= 0}
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{重积分计算举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    计算累次积分 $\int_0^\PI\dx\int_x^\PI \frac{\sin y}y \dy$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    设积分区域为 $D$, \onslide<+-> 则 
    \[ D=\Set[\big]{(x,y)\given 0\leq x\leq\PI, x\leq y\leq\PI} \]
    \onslide<+->  表示成 $Y$ 型区域为
    \[ D=\Set[\big]{(x,y)\given 0\leq y\leq\PI, 0\leq x\leq y} \]
    \onslide<+-> 从而
    \begin{align*}
      \int_0^\PI\dx\int_x^\PI \frac{\sin y}y \dy
      \onslide<+->{&= \int_0^\PI\dy\int_0^y \frac{\sin y}y \dx \\}
      \onslide<+->{&= \int_0^\PI \sin y \dy \\}
      \onslide<+->{&= \big[-\cos y\big]_0^\PI \\}
      \onslide<+->{&= 2}
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{frame}


\section{极坐标系下的二重积分计算}
\begin{frame}{极坐标系下的面积元}
  \begin{ctikzpicture}
    % 坐标系、辅助线
    \draw[gray!20, ultra thin] (0,0) grid (10,7);
    \draw[vector](-0.2,0)--(10,0)node[right]{$x$};
    \draw[vector](0,-0.2)--(0,7)node[left]{$y$};
    \def\t{33}  \def\r{3}
    % 坐标网格线
    \draw[very thin] (0,0) -- (\t:7) node[pos=1, right]{$\theta$}; 
    \draw[very thin] (0,0) -- ({2*\t}:7);
    \draw[very thin] (0:1) arc[start angle=0, end angle=90, radius=1] node[left] {$1$};
    \draw[very thin] (0:\r) arc[start angle=0, end angle=90, radius=\r] node[left] {$r$}; 
    \draw[very thin] (0:7) arc[start angle=0, end angle=90, radius=7]; 
    % 坐标转换公式
    \node[visibleon=<2->,fill=gray!20,left] at (10,4) {$\begin{dcases} x = r\cos\theta \\ y = r\sin\theta \end{dcases}$};
    
    \fill[visibleon=<3->] (\t:1) circle [radius=2pt] coordinate (P);
    \fill[visibleon=<6->, gray!50] (P) -- ++({cos(\t)},{sin(\t)}) 
                       -- ++({-tan(\t)*sin(\t)},{tan(\t)*cos(\t)})
                       -- ++({-cos(\t)},{-sin(\t)})
                       -- cycle;
    \draw[visibleon=<4->, c1, thick, vector] (P) -- +({cos(\t)},{sin(\t)}) node[midway, sloped, below]{$\dr$}; 
    \draw[visibleon=<5->, c1, thick, vector] (P) -- +({-tan(\t)*sin(\t)},{tan(\t)*cos(\t)}) node[midway, sloped, below]{$\d\theta$}; 
    
    \fill[visibleon=<3->] (\t:\r) circle [radius=2pt] coordinate (P);
    \coordinate (dr) at ($4*({cos(\t)},{sin(\t)})$);
    \coordinate (dt) at (${\r*tan(\t)}*({-sin(\t)},{cos(\t)})$); %r\dtheta
    \coordinate (dx) at (${cos(\t)}*(dr)-{sin(\t)}*(dt)$);
    \coordinate (dy) at (${sin(\t)}*(dr)+{cos(\t)}*(dt)$);
    
    \fill[opacity=0.6, visibleon=<8->, c2!50] (P) -- ++($(dx)$) -- ++($(dy)$) -- ++($-1*(dx)$) -- cycle;
    \draw[visibleon=<8->, c2,thick, vector] (P) -- +(dx) node[pos=.9, sloped, below]{$\dx$};
    \draw[visibleon=<8->, c2,thick, vector] (P) -- +(dy) node[midway, sloped, above]{$\dy$};
    
    \fill[opacity=0.6, visibleon=<6->, gray!50] (P) -- ++($(dr)$) -- ++($(dt)$) -- ++($-1*(dr)$) -- cycle;
    \draw[visibleon=<4->, c1, thick, vector] (P) -- +(dr) node[midway, sloped, below]{$\dr$}; 
    \draw[visibleon=<5->, c1, thick, vector] (P) -- +(dt) node[midway, sloped, below]{$r\d\theta$};
 
    \node[visibleon=<9->, anchor=center, rotate=\t, above] at (\t:5.3) {\Large$\d\sigma=r\dr\d\theta$};
    
    \node[visibleon=<10->, fill=gray!20,below] at (5,7) {$\iint f(x,y) \d\sigma = \iint f(r\cos\theta, r\sin\theta) r\drdtheta$};
    
    \node[visibleon=<7->, fill=gray!20,left] at (10,1) {$
      \begin{bmatrix} \dx \\ \dy \end{bmatrix} = 
      \begin{bmatrix} \cos\theta & -\sin\theta \\ \sin\theta & \cos\theta \end{bmatrix}
      \begin{bmatrix} \dr \\ r\dtheta \end{bmatrix}
    $};
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{极坐标系下的面积元}
  给定直角坐标系 $x$-$y$ 后，可以得到对应的极坐标系 $r$-$\theta$, 
  在同一点处有
  \[
    \begin{dcases}
      x = r\cos\theta \\
      y = r\sin\theta
    \end{dcases}
    \Implies
    \begin{bmatrix} \dx \\ \dy \end{bmatrix} = 
    \begin{bmatrix} \cos\theta & - r\sin\theta \\ \sin\theta & r\cos\theta \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix} \dr \\ \dtheta \end{bmatrix}
  \]
  从而当坐标 $r$ 和 $\theta$ 分别有增量 $\dr$ 和 $\dtheta$ 后两个增量向量所张成的平行四边形的面积为：
  \[ \dxdy = r\drdtheta \]
  所以：
  \begin{align*}
    \iint_D f(x,y) \dsigma 
    =& \iint_D f(x,y) \dxdy \\
    =& \iint_D f(r\cos\theta,r\sin\theta) r\drdtheta.
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{$r$ 型区域}
  \begin{ctikzpicture}
    \draw[gray!20, ultra thin] (0,0) grid (10,7); 
    \draw[vector] (-0.2,0) -- (10,0) node[right]{$x$};
    \draw[vector] (0,-0.2) -- (0,7) node[left]{$y$};
    \def \pb {(0:6) .. controls (3,2) .. (30:2)};
    \def \pt {(90:2) .. controls (1,4) and (6,0).. (45:6)};
    \foreach \a/\n in {2/r_1,5/r,6/r_2}
      \draw[dashed](\a,0) node[below] {$\n$} arc[start angle=0, end angle=90, radius=\a];
    \fill[gray!20] \pb arc[start angle=30,end angle=90,radius=2]  
                   \pt arc[start angle=45,end angle=0 ,radius=6] -- cycle;
    \draw[thick] (30:2) arc[start angle=30, end angle=90, radius=2]
                 ( 0:6) arc[start angle=0 , end angle=45, radius=6];
    \draw[thick, c1] \pb node[pos=0.5, sloped, below] {$\theta_1(r)$};
    \draw[thick, c1] \pt node[pos=0.5, sloped, above] {$\theta_2(r)$}; 
    \draw[visibleon=<2->, red, vector, ultra thick] (8:5) arc[start angle=8, end angle=28, radius=5];
    \node[visibleon=<4->, fill=gray!20] at (5,5) 
      {$\int_{r_1}^{r_2}\Bigg[\int_{\theta_1(r)}^{\theta_2(r)} f(r\cos\theta,r\sin\theta)\dtheta\Bigg]r\dr$};
    \node[visibleon=<3->, fill=gray!20] at (5,6.5) 
      {$D = \Set[\big]{ (r,\theta) \given r_1\leq r\leq r_2,\theta_1(r)\leq \theta \leq \theta_2(r) }$};
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{$\theta$ 型区域}
  \begin{ctikzpicture}
    \draw[gray!20, ultra thin] (0,0) grid (10,7); 
    \draw[vector] (-0.2,0) -- (10,0) node[right]{$x$};
    \draw[vector] (0,-0.2) -- (0,7) node[right]{$y$};
    \draw[dashed](0,0) -- (80:5.5) node[pos=1,above] {$\theta_2$};
    \draw[dashed](0,0) -- (30:6.5) node[pos=1,right] {$\theta$};
    \draw[dashed](0,0) -- (10:9) node[pos=1,right] {$\theta_1$};
    \def \pl {(80:3) .. controls (1,1) .. (10:5)};
    \def \pr {(10:8) .. controls (7,5) and (1,0).. (80:5)};
    \fill[gray!20] \pl -- \pr -- cycle;
    \draw[thick, c1] \pl node[pos=0.4, sloped, below] {$r_1(\theta)$};
    \draw[thick, c1] \pr node[pos=0.7, sloped, above] {$r_2(\theta)$};
    \draw[thick] (10:5) -- (10:8) (80:3) -- (80:5);
    \draw[visibleon=<2->, red, vector, ultra thick] (30:2.15) -- (30:5.5);
    \node[visibleon=<4->, fill=gray!20] at (5,5) 
      {$\int_{\theta_1}^{\theta_2}\Bigg[\int_{r_1(\theta)}^{r_2(\theta)} f(r\cos\theta,r\sin\theta)r\dr\Bigg]\dtheta$};
    \node[visibleon=<3->, fill=gray!20] at (5,6.5) 
      {$D = \Set[\big]{ (r,\theta) \given \theta_1\leq \theta\leq \theta_2,r_1(\theta)\leq r \leq r_2(\theta) }$};
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{question}
计算重积分 $\iint_D \sqrt{x^2+y^2} \dx\dy$.
\end{question}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{question}
求心形线 $r=1+\cos\theta$ 所围成区域的面积。
\end{question}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{question}
计算 $\iint_D e^{-x^2-y^2} \dx\dy$, 其中 $D$ 为圆域 $x^2+y^2\leq a^2$($a>0$).
\end{question}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{question}
求球体 $x^2+y^2+z^2\leq R^2$ 被圆柱面 $x^2+y^2=2ax$($a>0$) 所截得部分的体积。
\end{question}
\end{frame}

\end{document}
